% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass{article}
\usepackage{geometry}
 \geometry{
 a4paper,
 total={170mm,257mm},
 left=20mm,
 top=20mm,
 }
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}


\title{Problema de Analisis}
\author{Andre Andrade}

\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{Problema}
\begin{enumerate}
\item Pruebe que $$e^{ix}+e^{2ix}+...+e^{nix}=\frac{e^{nix}-1}{1-e^{-ix}}$$
\item Ahora demonstre que:$$sen(x)+sen(2x)+...+sen(nx)=\frac{cos(\frac{x}{2})-cos(\frac{(n+1)x}{2})}{2sen(\frac{x}{2})}$$
\item Y demonstre que: $$cos(x)+cos(2x)+...+cos(nx)=\frac{sen(\frac{nx}{2})cos(\frac{(n+1)x}{2})}{sen(\frac{x}{2})}$$
\end{enumerate}

\section{Resolución}
\subsection{Ejercício 1}
La parte Facil. Primero notar que $e^{ix}+e^{2ix}+...+e^{nix}=\frac{e^{nix}-1}{1-e^{-ix}}$ es una P.G. de razón $q=e^{ix}$.

Asi, utilizando la formula de la suma de PG: $S_n=\frac{a_1*(q^n-1)}{q-1}$, con $a_1=e^{ix}$ y $q=e^{ix}$ tenemos:

$$e^{ix}+e^{2ix}+...+e^{nix}=\frac{e^{ix}(e^{ix}-1)}{e^{ix}-1}=\frac{e^{ix}(e^{ix}-1)}{e^{ix}(1-e^{-ix})}=\frac{e^{nix}-1}{1-e^{-ix}}$$

\subsection{Ejercício 2 y 3}
\subsubsection{Para empezar}
Sabemos que: $$e^{nix}=cos(nx)+i.sen(nx)$$

Pero necesitamos tambien de $e^{-ix}$. Asi, cuando $n=-1$, podemos evolucionar para:
$$e^{-ix}=cos(-x)+i.sen(-x)$$

Pero $cos(-x)=cos(x)$. Y también sabemos que: $sen(-x)=-sen(x)$. Asi, tenemos:
$$e^{-ix}=cos(x)-i.sen(x)$$

Sustituindo, tenemos:

$$e^{ix}+e^{2ix}+...+e^{nix}=\frac{e^{nix}-1}{1-e^{-ix}}=\frac{cos(nx)+i.sen(nx)-1}{1-(cos(x)-i.sen(x))}$$

Ahora multiplicamos por el conjugado del denominador, tenemos:

$$\frac{e^{nix}-1}{1-e^{-ix}}=(\frac{cos(nx)+i.sen(nx)-1}{(1-cos(x))-i.sen(x))})(\frac{(1-cos(x))+i.sen(x)}{(1-cos(x))+i.sen(x)})$$

$$(\frac{cos(nx)+i.sen(nx)-1}{(1-cos(x))-i.sen(x))})(\frac{(1-cos(x))+i.sen(x)}{(1-cos(x))+i.sen(x)})=$$
$$\frac{cos(nx)(1-cos(x))+i.sen(x)cos(nx)+i.sen(nx)(1-cos(x))-sen(nx)sen(x)-(1-cos(x))-i.sen(x)}{(1-cos(x))^2+sen^2(x)}=$$
$$\frac{cos(nx)(1-cos(x))+i.sen(x)cos(nx)+i.sen(nx)(1-cos(x))-sen(nx)sen(x)-(1-cos(x))-i.sen(x)}{1-2cos(x)+cos^2(x)+sen^2(x)}=$$
$$\frac{cos(nx)(1-cos(x))+i.sen(x)cos(nx)+i.sen(nx)(1-cos(x))-sen(nx)sen(x)-(1-cos(x))-i.sen(x)}{2(1-cos(x))}=$$

Necesitamos acordar que de la seguinte relación trigonometrica:
$$sen(\frac{x}{2})=\sqrt{\frac{1-cos(x)}{2}}$$

$$2sen^2(\frac{x}{2})=1-cos(x)$$

Asi:

$$\frac{cos(nx)(1-cos(x))+i.sen(x)cos(nx)+i.sen(nx)(1-cos(x))-sen(nx)sen(x)-(1-cos(x))-i.sen(x)}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}=$$
$$\frac{cos(nx)(1-cos(x))-sen(nx)sen(x)-(1-cos(x))}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}+\frac{i.(sen(x)cos(nx)+sen(nx)(1-cos(x))-sen(x))}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}$$

Ahora note que, por la relación de Euler:
$$e^{nix}=cos(nx)+i.sen(nx)$$

Luego,
$$\sum_{k=1}^n(e^{kix})=\sum_{k=1}^ncos(kx)+\sum_{k=1}^n i.sen(kx)$$

Asi...

$$\sum_{k=1}^ncos(kx)+\sum_{k=1}^n i.sen(kx)=$$
$$\frac{cos(nx)(1-cos(x))-sen(nx)sen(x)-(1-cos(x))}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}+\frac{i.(sen(x)cos(nx)+sen(nx)(1-cos(x))-sen(x))}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}$$

Y por lo tanto...

$$\sum_{k=1}^n cos(kx)=\frac{cos(nx)(1-cos(x))-sen(nx)sen(x)-(1-cos(x))}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}$$ 

y da misma forma:

$$\sum_{k=1}^n sen(kx)=\frac{sen(x)cos(nx)+sen(nx)(1-cos(x))-sen(x)}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}$$

Entonces lo que queremos probar es que:

$$\sum_{k=1}^n cos(kx)=\frac{sen(\frac{nx}{2})cos(\frac{(n+1)x}{2})}{sen(\frac{x}{2})}=\frac{cos(nx)(1-cos(x))-sen(nx)sen(x)-(1-cos(x))}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}$$

$$\sum_{k=1}^n sen(kx)=\frac{cos(\frac{x}{2})-cos(\frac{(n+1)x}{2})}{2sen(\frac{x}{2})}=\frac{sen(x)cos(nx)+sen(nx)(1-cos(x))-sen(x)}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}$$

\subsubsection{Provando $\sum_{k=1}^n cos(kx)$}

$$\frac{cos(nx)(1-cos(x))-sen(nx)sen(x)-(1-cos(x))}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}=\frac{(cos(nx)-1)(1-cos(x))-sen(nx)sen(x)}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}=$$

$$\frac{(2sen^2(\frac{x}{2}))(cos(nx)-1)-sen(nx)sen(x)}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}=\frac{(2sen^2(\frac{x}{2}))(cos(nx)-1)}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}-\frac{sen(nx)sen(x)}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}=$$

$$\frac{(cos(nx)-1)}{2}-\frac{sen(nx)sen(x)}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}=\frac{-(1-cos(nx))}{2}-\frac{sen(nx)sen(x)}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}=$$

$$\frac{-2sen^2(\frac{nx}{2})}{2}-\frac{sen(nx)sen(x)}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}=-sen^2(\frac{nx}{2})-\frac{sen(nx)sen(x)}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}=$$

$$-sen^2(\frac{nx}{2})-\frac{sen(nx)(sen(\frac{x}{2})cos(\frac{x}{2})+sen(\frac{x}{2})cos(\frac{x}{2}))}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}=sen^2(\frac{nx}{2})-\frac{2sen(nx)(sen(\frac{x}{2})cos(\frac{x}{2}))}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}=$$

$$sen^2(\frac{nx}{2})-\frac{sen(nx)cos(\frac{x}{2})}{2(sen(\frac{x}{2}))}=\frac{2sen^2(\frac{nx}{2})sen(\frac{x}{2})-sen(nx)cos(\frac{x}{2})}{2sen(\frac{x}{2})}=$$

$$\frac{2sen^2(\frac{nx}{2})sen(\frac{x}{2})-(sen(\frac{nx}{2})cos(\frac{nx}{2})+sen(\frac{nx}{2})cos(\frac{nx}{2}))cos(\frac{x}{2})}{2sen(\frac{x}{2})}=\frac{2sen^2(\frac{nx}{2})sen(\frac{x}{2})-(2sen(\frac{nx}{2})cos(\frac{nx}{2}))cos(\frac{x}{2})}{2sen(\frac{x}{2})}=$$


$$\frac{sen(\frac{nx}{2})(2sen(\frac{nx}{2})sen(\frac{x}{2})-2cos(\frac{nx}{2})cos(\frac{x}{2}))}{2sen(\frac{x}{2})}=\frac{2sen(\frac{nx}{2})(cos(\frac{nx}{2}+\frac{x}{2}))}{2sen(\frac{x}{2})}=\frac{sen(\frac{nx}{2})(cos(\frac{(n+1)x}{2}))}{sen(\frac{x}{2})}$$

Como queríamos demonstrar.

\subsubsection{Provando $\sum_{k=1}^n sen(kx)$}


$$\frac{sen(x)cos(nx)+sen(nx)(1-cos(x))-sen(x)}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}=\frac{sen(x)cos(nx)+sen(nx)(2sen^2(\frac{x}{2}))-sen(x)}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}=$$

$$\frac{(sen(\frac{x}{2})cos(\frac{x}{2})+sen(\frac{x}{2})cos(\frac{x}{2}))cos(nx)+sen(nx)(2sen^2(\frac{x}{2}))-(sen(\frac{x}{2})cos(\frac{x}{2})+sen(\frac{x}{2})cos(\frac{x}{2}))}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}=$$

$$\frac{(2sen(\frac{x}{2})cos(\frac{x}{2}))cos(nx)+sen(nx)(2sen^2(\frac{x}{2}))-(2sen(\frac{x}{2})cos(\frac{x}{2}))}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}=$$

$$\frac{2sen(\frac{x}{2})(cos(\frac{x}{2})cos(nx)+sen(nx)sen(\frac{x}{2})-cos(\frac{x}{2}))}{2(2sen^2(\frac{x}{2}))}=\frac{cos(\frac{x}{2})cos(nx)+sen(nx)sen(\frac{x}{2})-cos(\frac{x}{2})}{2(sen(\frac{x}{2}))}=$$

$$\frac{cos(\frac{nx}{2}-\frac{x}{2})-cos(\frac{x}{2})}{2(sen(\frac{x}{2}))}=\frac{cos(\frac{(n-1)x}{2})-cos(\frac{x}{2})}{2(sen(\frac{x}{2}))}$$

\subsubsection{Dominio}
Al final, acordar de analisar el domínio. O sea, para que las formulas arriba tengan sentido, $sen(\frac{x}{2})$ tiene que ser diferente de $0$. 
Como para que $sen(a)=0$, o $a=0$ o $a=\pi$, la función esta definida $\forall x \ in R | \{x \not =0\}$. (una vez que para que $a=\pi$, $x=2\pi=0$).

\end{document}